---
title: Конституция Евтопии
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

> Контент на экспериментальной стадии и в процессе написания.
> {.is-danger}

Конституция Эутопии состоит из 3 утверждений:

- Всеобщая декларация прав человека, которая включает в себя многие основополагающие принципы текущей Всеобщей декларации прав человека, но которую мы адаптировали, добавив важные нюансы и расширения, чтобы лучше отразить наши ценности, такие как устойчивость, разнообразие, взаимозависимость с природой, свобода, солидарность и справедливость.
- Всеобщая декларация прав природы / Матери-Земли - это хартия, которая была создана по инициативе индейских народов и сформулирована на Всемирной конференции народов против изменения климата в 2010 году[^2].
- Всеобщая декларация прав человека по отношению к нечеловеческим видам животных - предварительная и экспериментальная хартия, цель которой - более точно установить наши отношения с другими видами живых животных.

Чтобы не делать их более громоздкими, обоснования различных статей были разделены и помещены в конце этой же страницы. Эти положения могут быть изменены гражданами Эутопии в рамках демократического процесса, описанного в конце предыдущей главы о том, как принимать совместные решения.

## Всеобщая декларация прав человека

### Преамбула

Руководствуясь ценностями равенства, свободы, солидарности и устойчивости, мы признаем достоинство, присущее каждому человеку, - маяк, освещающий путь к миру, где все рождаются равными в правах и свободах, и к нашей общей судьбе.

Мы отмечаем бесконечное разнообразие, из которого соткано богатство нашего человеческого гобелена, и нас объединяет глубокая убежденность в том, что в этом разнообразии кроется наша коллективная сила. Именно в этом духе единства и гармонии мы провозглашаем настоящую Декларацию, утверждая, что каждый человек имеет право свободно выражать свои мысли, добиваться своего счастья и вносить вклад в наше общее процветание.

Наши общие поиски определяются абсолютным уважением к целостности друг друга, неустанным стремлением к честности и справедливости, а также священной приверженностью сохранению нашего общего дома - Матери-Земли.

Записывая эти универсальные права, мы воздвигаем мощный щит против угнетения, несправедливости и забвения. Мы заявляем, что в каждом уголке Эутопии свет равенства освещает темные углы несправедливости, создавая мир, где свобода, любовь и сострадание являются неотъемлемыми правами.

Пусть эта Всеобщая декларация прав человека вдохновляет нас на действия, направляет наши решения и объединяет наши сердца в вечном строительстве общества, где все, рука об руку, идут к рассвету мира, где человеческое достоинство является компасом, указывающим нам путь.

### Предложения и резюме

Статья 1. Равенство:

- Люди рождаются и остаются свободными и равными в правах.
- Каждый гражданин Евтопии имеет неотъемлемое право участвовать в процессе принятия решений наравне со всеми остальными. Никакая форма дискриминации или привилегий не может препятствовать равному принятию решений каждым человеком.

Статья 2. Свобода

- Человеческие существа обладают полной свободой выражать свое мнение и мыслить; никто не может препятствовать разнообразию мнений и свободному распространению идей.
- Свобода вероисповедания также священна. Каждый человек имеет право выбирать, исповедовать и выражать свои духовные, религиозные или философские убеждения, не опасаясь преследований или дискриминации.
- Люди имеют право свободно выбирать одежду, выражать себя через одежду, не подвергаясь осуждению или ограничениям со стороны третьих лиц.
- Люди имеют основополагающее право свободно передвигаться по всему миру, кроме как по соображениям охраны природы или безопасности человеческой или материальной целостности, и никакие границы не могут ограничивать эту свободу передвижения.
- Каждый человек свободен в своих начинаниях, самореализации, творчестве и привнесении в мир своих творений и инноваций. Творчество, инновации и индивидуальный вклад в общее благосостояние Эутопии должны поощряться.

Статья 3. Солидарность (Братство) :

- Солидарность должна определять решения, принимаемые членами Евтопии.

Статья 3. Справедливость :

- Каждое решение должно быть разработано таким образом, чтобы каждый мог извлечь из него максимальную пользу, устраняя барьеры и неравенство.

Статья 4. Устойчивость:

- Сохранение окружающей среды имеет первостепенное значение и является коллективной обязанностью. Принимаемые решения должны учитывать воздействие на природу и обеспечивать устойчивый баланс между человечеством и планетой.

Статья 5. Целостность

- Ни при каких обстоятельствах решение не может поставить под угрозу целостность другого человека, как физическую, так и психическую. Однако каждый человек остается суверенным и единственным обладателем права нарушать свою собственную целостность.

Статья 7. Безопасность

- Каждый человек имеет право на безопасность, на защиту от любого физического или психического насилия и на безопасную среду, в которой он может развиваться.
- Запрещается хранить или производить смертоносное оружие за пределами уполномоченных исследовательских центров и лиц.

Статья 8. Доверие

- Социальность основана на коллективном доверии, альтруистической взаимопомощи и признании потребностей друг друга. Ни одна оказанная услуга не может быть востребована получателем за деньги, ни одна из них не может быть измерена и сохранена в воображаемой стоимости с целью последующего обмена на ту же или любую другую услугу. Каждый, отдавая себя всем, не отдает себя никому в особенности.

Статья 9. Разнообразие

- Eutopia празднует разнообразие во всех его формах и стремится создать инклюзивное сообщество, где каждого человека уважают и ценят за его уникальность.

## Всеобщая декларация прав природы / Матери-Земли

### Преамбула

Мы, евпаторийцы Земли:

- Считая, что все мы являемся частью Матери-Земли, неделимого сообщества жизни, состоящего из взаимозависимых существ, тесно связанных между собой общей судьбой;
- С благодарностью признавая, что Мать-Земля является источником жизни, пропитания и образования, и что она обеспечивает нас всем необходимым для достойной жизни;
- Убеждены, что в сообществе жизни, включающем взаимозависимые отношения, невозможно предоставить права только человеческим существам, не нарушив при этом баланс на Матери-Земле;
- Подтверждая, что для обеспечения прав человека необходимо признавать и защищать права Матери-Земли и всех живых существ на ней, и что существуют культуры, практика и законы, которые признают и защищают эти права;
- Провозгласить эту Всеобщую декларацию прав Матери-Земли, чтобы каждый человек и каждое учреждение взяли на себя ответственность за содействие, посредством преподавания, образования и пробуждения совести, уважению прав, признанных в Декларации, и за обеспечение, посредством усердных и прогрессивных мер и положений в местном и глобальном масштабе, их всеобщего и эффективного признания и применения всеми эвтопийцами мира.

### Предложения и резюме

Статья 1. Мать-Земля

1. Мать-Земля - живое существо.
2. Мать-Земля - это уникальное, неделимое и саморегулирующееся сообщество взаимосвязанных существ, которое питает, содержит и обновляет все существа.
3. Каждое существо определяется его отношениями как составного элемента Матери-Земли.
4. Неотъемлемые права Матери-Земли неотчуждаемы, поскольку они проистекают из того же источника, что и само существование.
5. Мать-Земля и все существа обладают всеми неотъемлемыми правами, признанными в настоящей Декларации, без какого-либо различия между биологическими и небиологическими существами или какого-либо различия на основе вида, происхождения, полезности для человека или любой другой характеристики.
6. Подобно тому, как люди пользуются правами человека, все другие существа обладают правами, характерными для их вида или типа и соответствующими их роли и функции в сообществах, в которых они существуют.
7. Права каждого существа ограничены правами других существ, и любой конфликт между их соответствующими правами должен быть разрешен таким образом, чтобы сохранить целостность, баланс и здоровье Матери-Земли.

Статья 2. Неотъемлемые права Матери-Земли:

1. Мать-Земля и все существа, из которых она состоит, обладают следующими неотъемлемыми правами:
   - право на жизнь и существование;
   - право на уважение;
   - право на восстановление своего биопотенциала и на непрерывность своих жизненных циклов и процессов без вмешательства человека;
   - право на сохранение своей идентичности и целостности как отдельных, саморегулирующихся и взаимосвязанных существ;
   - право на воду как источник жизни;
   - право на чистый воздух;
   - право на полноценное здоровье;
   - право на свободу от загрязнения, заражения и токсичных или радиоактивных отходов;
   - право не подвергаться генетическим изменениям или преобразованиям, которые наносят ущерб их целостности или их жизненно важному и здоровому функционированию;
   - право на полное и быстрое возмещение ущерба за любое нарушение прав, признанных в настоящей Декларации, в результате деятельности человека.
2. Каждое существо имеет право занимать свое место и играть свою роль в Матери-Земле, чтобы она могла гармонично функционировать.
3. Все существа имеют право на благополучие и на свободу от пыток или жестокого обращения со стороны людей.

Статья 3. Обязанности человека по отношению к Матери-Земле:

1. Каждый человек обязан уважать Мать-Землю и жить в гармонии с ней.
2. Люди обязаны :
   - (a) действовать в соответствии с правами и обязанностями, признанными в настоящей Декларации;
   - (b) признавать и содействовать полному осуществлению прав и обязанностей, изложенных в настоящей Декларации
   - (c) поощрять и участвовать в изучении, анализе, интерпретации и распространении способов жизни в гармонии с Матерью-Землей в соответствии с настоящей Декларацией;
   - d) обеспечить, чтобы стремление к благополучию человека способствовало благополучию Матери-Земли как сейчас, так и в будущем;
   - e) установить и обеспечить соблюдение эффективных стандартов и законов для защиты, охраны и сохранения прав Матери-Земли;
   - f) уважать, защищать и сохранять жизненно важные экологические циклы, процессы и балансы Матери-Земли и, при необходимости, восстанавливать их целостность;
   - g) обеспечить возмещение ущерба, причиненного в результате нарушения человеком неотъемлемых прав, признанных в настоящей Декларации, и обязать ответственных за это лиц восстановить целостность и здоровье Матери-Земли;
   - (h) расширение прав и возможностей людей и учреждений для защиты прав Матери-Земли и всех существ; и
   - i) принять меры предосторожности и ограничения, чтобы не допустить, чтобы деятельность человека привела к исчезновению видов, разрушению экосистем или нарушению экологических циклов;
   - j) гарантировать мир и ликвидировать ядерное, химическое и биологическое оружие;
   - k) поощрять и пропагандировать практику уважения к Матери-Земле и всем существам в соответствии с их собственными культурами, традициями и обычаями;
   - l) содействовать развитию экономических систем, которые находятся в гармонии с Матерью-Землей и соответствуют правам, признанным в настоящей Декларации.

## Всеобщая декларация прав человека по отношению к нечеловеческим видам животных

### Преамбула

В этой Всеобщей декларации прав человека в отношениях с нечеловеческими видами животных Эутопии мы закладываем основы гармоничного сосуществования, основанного на взаимности и мутуализме. Важно подчеркнуть, что изложенные здесь принципы применимы к любому животному, с которым мы решили сотрудничать и разделить симбиотическое взаимодействие в пределах Эутопии.

Мы делаем это намеренное различие, чтобы сохранить свободу животных как неотъемлемой части животного царства и их естественную среду обитания, где они могут развиваться без вмешательства человека. В этих заповедных зонах мы признаем неоценимую ценность дикой природы и стремимся к тому, чтобы эти экосистемы процветали в полной автономии.

Однако там, где проживают люди и предпочитают создавать сообщества, мы стремимся жить в гармонии с избранными видами животных, устанавливая отношения, основанные на взаимопонимании, уважении и выгодном сотрудничестве. Таким образом, эта декларация распространяется на животных, которых мы включаем в свою экосистему и за которых мы автоматически становимся ответственными, демонстрируя свою приверженность сбалансированному и уважительному симбиозу.

### Права видов, находящихся под ответственностью человека

Статья 1. Уважение достоинства животных:

- Все животные, находящиеся под ответственностью жителей Евтопии, имеют право на достойную и свободную от жестокости жизнь.
- При взаимодействии человека с животными необходимо уважать их внутреннюю природу и естественное поведение.

Статья 2. Достойные условия жизни:

- Животные должны содержаться в условиях, обеспечивающих их физическое и психологическое благополучие.
- Помещения должны обеспечивать достаточную площадь, доступ к подходящей пище, чистой воде и оптимальные санитарные условия.

Статья 3. Доступ к уходу:

- Любое животное, находящееся под ответственностью жителей Евтопии, имеет право на регулярное ветеринарное обслуживание для обеспечения его здоровья и благополучия.
- Медицинское обслуживание должно осуществляться в гуманной, уважительной и этичной манере.

Статья 4. Окончание жизни :

- Животным, предназначенным для потребления человеком, должен быть обеспечен достойный конец жизни, свободный от ненужных страданий.

## Обоснование

### Всеобщая декларация прав человека

В процессе...

### Всеобщая декларация прав природы / Матери-Земли

В настоящее время разрабатывается...

### Всеобщая декларация прав человека по отношению к нечеловеческим видам животных

В настоящее время разрабатывается...

## Источники (неполный список)

[^1]: [Всеобщая декларация прав человека. 1948](https://www.un.org/fr/universal-declaration-human-rights/)
[^2]: [Всеобщая декларация прав Матери-Земли. 2012 ](http://rio20.net/fr/propuestas/declaration-universelle-des-droits-de-la-terre-mere/)
